<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projects | Academic</title>
    <link>https://example.com/project/</link>
      <atom:link href="https://example.com/project/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Projects</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 22 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://example.com/media/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Projects</title>
      <link>https://example.com/project/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Научный проект &#34;Неравновестная агрегация, фракталы&#34;</title>
      <link>https://example.com/project/mathmod_project/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/project/mathmod_project/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Состав нашей команды:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Апареев Д. А.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Демидович Н. М.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Игнатенкова В. Н.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;первый-этап-проекта&#34;&gt;Первый этап проекта&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;введение&#34;&gt;Введение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Актуальность&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Существуют разнообразные физические процессы, основная черта которых - это неравновесная агрегация. Примеры: образование частиц сажи, рост осадков при электрическом осаждении и распространение воды в нефти. Один из важных примеров фракталов появляется при добыче нефти. Нефтяники через одну из скважин заливают в месторождение нефти воду. Из других скважин начинает выходить нефть. Однако вода распространяется внутри месторождения неравномерно, образуя т.н. &amp;ldquo;фьорды&amp;rdquo;. Нефть, находящаяся в этих фьордах не выходит наружу и остается не добытой. Поэтому вместо воды необходимо найти жидкость, для которой эти фьорды будут минимальны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во всех случаях происходит необратимое прилипание частиц к растущему кластеру из-за сильного смещения равновесия в сторону твердой фазы, и вырастают разветвленные агрегаты (рост правильных ограненных кристаллов происходит в условиях, близких к равновесным, когда возможно как прилипание частиц, так и их обратный переход в раствор).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Объект и предмет исследования&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Модели неравновесной агрегации&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Фрактальная размерность&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;График зависимости числа частиц в кластере от радиуса гирации&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Цель работы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Построить модели неравновесной агрегации и выявить их особенности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Задачи&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Построить модель агрегации, ограниченной диффузией&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Построить модель баллистической агрегации&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Найти размерность, получившихся кластеров&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Построить график зависимости числа частиц в кластере от радиуса гирации&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;теоретическое-описание-задачи&#34;&gt;Теоретическое описание задачи&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Фрактальная размерность&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если замкнутую ограниченную область на плоскости покрыть квадратной сеткой со стороной $\epsilon$, то минимальное число квадратов со стороной $\epsilon$, покрывающих область, будет равно:
$$
N(\epsilon) = -\dfrac{1}{\epsilon^2}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Определим фрактальную размерность исходя из выше изложенного в общем случае следующим образом:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
N(\epsilon) = -\dfrac{1}{\epsilon^d}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Возьмем логарифм от левой и правой частей&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\ln{N(\epsilon)} = -\ln{\dfrac{1}{\epsilon^d}} = \ln{\dfrac{1}{\epsilon}}^d = d \ln{\dfrac{1}{\epsilon}}&lt;br&gt;
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Переходя к пределу при $\epsilon$, стремящемся к нулю ($N$, стремящемся к бесконечности), получим&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
d = \lim_{\epsilon \rightarrow 0}(\dfrac{ln(N(\epsilon))}{ln(\dfrac{1}{\epsilon})})
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Это равенство является определением размерности, которая обозначается $d$. Для построения зависимости между оценкой радиуса и массы кластера (линейна) на логарифмической диаграмме, функция имеет вид:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
ln(N(\epsilon)) = D ln(R) + b,
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;где $D$ – фрактальная размерность, $N(\epsilon)$ – число частиц на расстоянии меньшем чем $R$, $R$ – радиус&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Агрегация, ограниченная диффузией&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Агрегация, ограниченная диффузией (diffusion-limited aggregation, DLA) - это первая модель агрегации, разработанная Виттеном и Сандером в 1981 году. Она представляет шумный рост, ограниченный диффузией. Этот процесс довольно распространен в природе, и простой алгоритм дает хорошее представление о крупномасштабной структуре многих природных объектов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Алгоритм следующий: предположим, что мы начинаем с центра зарождения, единственной «частицы» радиуса $a$, которую мы располагаем в начале координат. Затем выпускаем еще одну подобную частицу в случайной точке на некотором расстоянии. Новой частице разрешается диффундировать, т. е. делать шаги длиной $a$ в случайных направлениях, пока она не окажется в пределах $a$ от первой. Эту частицу фиксируем на данном месте и далее запускаем второго ходока. Она диффундирует до тех пор, пока не окажется в пределах $a$ от любой из первых частиц, и так далее. Кластер DLA размера $N$ является результатом добавления $N-1$ частиц к исходному центру.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У получающегося кластера может быть много различных форм, преимущественно зависящих от трёх факторов:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;положение центра агрегации;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;начальное положение движущейся частицы;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;алгоритм моделирования движения.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;По алгоритму движения частицы существует два подхода к базовому моделированию DLA. Один работает с фиксированной сеткой, а другой — без сетки и использует частицы. Эта разница отражена во многих методах моделирования. Сетки обеспечивают жесткую структуру, которая упрощает модель. В этом случае частица может двигаться по сетке только к одному из четырех соседей. Работа без сетки дает больше свободы, но обычно создает дополнительную сложность, что может означать, что ее сложнее программировать или требуется больше вычислений.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Агрегация, ограниченная химический реакцией&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если необходимо проанализировать процессы, кинетика которых определяется химическим взаимодействием, то обычно рассматривают не равную единице вероятность прилипания частицы к кластеру при столкновении. Эта группа моделей получила название reaction limited aggregation (RLA) — &amp;ldquo;ограниченная реакцией агрегация&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поскольку частицы слипаются лишь после нескольких столкновений, мономер имеет возможность проникнуть глубже внутрь кластера, поэтому формирующиеся агрегаты должны быть более плотными, чем в случае модели DLA. Вероятность прилипания к единственному соседу должна быть меньше, чем к двум, так как в последнем случае могут образоваться две связи. Очевидно, что связь тем прочнее, чем больше соседей у данной частицы. Поэтому вероятность прилипания должна увеличиваться при росте числа занятых соседних узлов. Повышение вероятности прилипания частицы к точкам кластера, характеризующимся более высокой локальной плотностью, также способствует его более компактному росту. Действительно, введение в модель указанных изменений в совокупности с постепенным уменьшением вероятности реакции приводит к непрерывному увеличению фрактальной размерности кластеров вплоть до размерности пространства.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Баллистическая агрегация&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Баллистическая модель (Ballistic particle-cluster aggregation, BPCA) похожа на модель агрегации, ограниченной диффузией. Отличие состоит в том, что зародившееся частица, двигается по прямой в случайно выбранном направлении до столкновения с частицей и последующей агрегацией. Особенностью данной модели является высокая скорость вычислений, так как направление выбирается один раз и частица агрегируется или выходит за границы радиуса уничтожения намного быстрее. Итоговая структура, сгенерированная при помощи данного метода, получается более плотной, чем при использовании DLA, поскольку в алгоритме частица движется прямолинейно, а не моделирует броуновское движение, которое вносит большую разветвленность в структуру.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кластер-кластерная агрегация&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дальнейшим развитием модели DLA являлась модель кластер-кластерной агрегации, ограниченной диффузией (diffusion-limited cluster aggregation, DLCA), которая относится к классу моделей &amp;ldquo;кластер-кластер&amp;rdquo;. В модели DLCA на поле располагаются подвижные частицы в соответствии с пористостью образца. Частицы совершают хаотичное движение, агрегируя друг с другом при столкновении, пока не образуют единую структуру - кластер, который также движется и может агрегироваться с другими кластерами.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;выводы&#34;&gt;Выводы&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Во время выполнения первого этапа группового проекта мы сделали теоретическое описание моделей неравновесной агрегации и определили задачи дальнейшего исследования.&lt;/p&gt;
&lt;h2 class=&#34;unnumbered&#34; id=&#34;список-литературы&#34;&gt;Список литературы&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Медведев Д.А. и др. Моделирование физических процессов и явлений на ПК: Учеб. пособие. Новосибирск: Новосиб. гос. ун-т, 2010. 101 с.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sander L.M. Diffusion-limited aggregation: A kinetic critical phenomenon? Contemporary Physics, 2000.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тыртышников А.Ю. и др. Сравнение алгоритмов DLA и RLA при моделировании пористых структур. НИИ «Центрпрограммсистем», 2017. 244 с.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
